<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>고싱가 숲 – 단다파디</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%EB%8B%A8%EB%8B%A4%ED%8C%8C%EB%94%94/</link>
    <description>Recent content in 단다파디 on 고싱가 숲</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© 2025 고싱가숲 김출곤</copyright>
    
	  <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%EB%8B%A8%EB%8B%A4%ED%8C%8C%EB%94%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>사자후품 제8경 꿀덩어리</title>
      <link>http://localhost:1313/nikaya/mn/mn-18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/nikaya/mn/mn-18/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h2&gt;그 누구와도 다투지 않고 말하다&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;그-누구와도-다투지-않고-말하다&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%ea%b7%b8-%eb%88%84%ea%b5%ac%ec%99%80%eb%8f%84-%eb%8b%a4%ed%88%ac%ec%a7%80-%ec%95%8a%ea%b3%a0-%eb%a7%90%ed%95%98%eb%8b%a4&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;이와 같이 나는 들었다. 한때 세존께서는 삭카족 카필라바스투 니그로다 원림에 머무르고 계셨다. 그때 세존께서는 아침에 옷을 입고 발우와 가사를 지니고 카필라바투로 탁발하러 들어가셨다. 카필라밧투에서 탁발을 하고 식사를 마친 뒤 돌아오셔서, 큰 숲이 있는 곳으로 낮 동안 머물려고 다가가셨다. 큰 숲에 들어서셔서 모과나무 아래 ⟨낮에 머무르는 동안⟩ 앉아 계셨다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그리고 삭카 사람 단다파니가 ⟨산책하며 머무르는 동안⟩ 이리저리 경행하며 다니다가, 큰 숲이 있는 곳으로 다가갔다. 큰 숲이 있는 곳으로 들어서서 세존께서 계신 곳으로 다가갔다. 다가가서 세존과 더불어 인사하고, 인사말을 정중하게 나누고 지팡이를 짚고 한쪽에 섰다. 한쪽에서 서서 샥카 사람 단다파니이는 세존께 이렇게 말했다: &amp;ldquo;사문은 무엇을 말하는 자, 무엇을 밝히는 자입니까? —&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;도반이여, 신•마라•범천이 있는 세간 가운데에서, 사문•바라문이 있고 왕•백성이 있는 세대 가운데에서 말하는 자가 세간의 그 누구와도 다투지 않고 말하는 바대로, 그리고 욕락들의 결박에서 풀려나 지내며 의혹이 없으며 악작이 끊어졌으며 유•비유에 대한 갈애를 여읜 그 바라문에게는 想들이 따라붙지 않는 바대로, 도반이여, 나는 그와 같이 말하는 자, 그와 같이 밝히는 자입니다.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;이와 같이 말씀하시자, 삭카 사람 단다파니는 머리를 흔들고 혀를 차고 이마에 세 겹 주름살이 잡히도록 찌푸리고 지팡이를 짚고 떠났다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그러자 세존께서는 저녁 때에 물러남에서 돌아오셔서, 니그로다 원림이 있는 곳으로 다가가셨다. 다가가셔서 마련된 자리에 앉으셨다. 세존께서는 앉으시고 비구들을 부르셨다:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 나는 아침에 옷을 입고 발우와 가사를 지니고 카필라바투로 탁발하러 들어갔다. 카필라밧투에서 탁발을 하고 나서 식사를 마친 뒤 탁발에서 돌아와 큰 숲이 있는 곳으로 다가갔다, 낮 동안 머무르기 위하여. 큰 숲에 들어서서 낮에 머무르는 동안 모과나무 아래 앉았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 삭카 사람 단다파니도 산책하며 머무르는 중에 이리저리 경행하며 다니다가, 큰 숲이 있는 곳으로 다가갔다. 큰 숲에 들어서 모과나무가 있는 곳, 내가 있는 곳으로 다가왔다. 다가와서 나와 더불어 인사하고, 인사말을 정중하게 나누고 지팡이를 짚고 한쪽으로 섰다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 삭카 사람 단다파니는 한쪽으로 서서 나에게 이렇게 말했다: &amp;lsquo;사문은 무엇을 설하는 자, 무엇을 밝히는 자입니까?&amp;lsquo;라고.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그와 같이 말하자 나는 삭카 사람 단다파니에게 이렇게 말했다: &amp;lsquo;도반이여, 도반이여, 신•마라•범천이 있는 세간 가운데에서, 사문•바라문이 있고 왕•백성이 있는 세대 가운데에서 설하는 자가 세간의 그 누구와도 다투지 않고 있는 바대로, 그리고 욕락들의 결박에서 풀려나 지내며 의혹이 없으며 악작이 끊어졌으며 유•비유에 대한 갈애를 여읜 그 바라문에게는 想들이 따라붙지 않는 바대로, 도반이여, 나는 그와 같이 말하는 자, 그와 같이 밝히는 자입니다.&amp;lsquo;라고.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그와 같이 말하자 삭카 사람 단다파니는 머리를 흔들고 혀를 차고 이마에 세 겹 주름살이 잡히도록 찌푸리고 지팡이를 짚고 떠났다.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;부처님의 약설&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;부처님의-약설&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%eb%b6%80%ec%b2%98%eb%8b%98%ec%9d%98-%ec%95%bd%ec%84%a4&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;이와 같이 말씀하시자, 어떤 비구가 세존께 이렇게 말씀드렸다: &amp;lsquo;그러면 대덕이시여, 어찌 설하시기에 세존께서는 천신•마라•범천이 있는 세간 가운데에서, 사문•바라문이 있고 왕•백성이 있는 세대 가운데서, 세간의 그 누구와도 다투지 않으십니까? 그리고 대덕이시여, 어떻게 하시기에 세존께, 욕락들의 결박에서 풀려나 지내며 의혹이 없으며 악작이 끊어졌으며 유•비유에 대한 갈애를 여읜 그 바라문께, 想들이 따라붙지 않습니까?&amp;lsquo;라고.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;비구여, 무엇인가에 바탕하여 사람에게 확산된 想과 명칭이 유포되는바, 만약 그 무엇인가에 대하여 즐기고 반기고 집착할 만한 것이 없다면,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;바로 그것이 탐의 따라붙음의 끝이요,
바로 그것이 유대의 따라붙음의 끝이요,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;바로 그것이 견見의 따라붙음의 끝이요, [나는 있다]
바로 그것이 의심의 따라붙음의 끝이요, [선법]
바로 그것이 만慢의 따라붙음의 끝이요, [나는 있다]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;바로 그것이 유탐有貪의 따라붙음의 끝이요,
바로 그것이 무명의 따라붙음의 끝이요,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;바로 그것이 몽둥이를 들고 칼을 든 전쟁과 싸움의 끝, 논쟁과 대결의 끝, 비방과 거짓말의 끝이니,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;바로 그 무엇인가에 대한 그런 악불선법들이 남김없이 소멸한다.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;세존께서 이렇게 말씀하셨다. 선서께서는 이렇게 말씀하시고 나서 자리에서 일어나 거처로 들어가셨다.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;비구들의 의논&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;비구들의-의논&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%eb%b9%84%ea%b5%ac%eb%93%a4%ec%9d%98-%ec%9d%98%eb%85%bc&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;그러자(atha kho) 그 비구들에게 세존께서 떠나신 지 얼마 지나지 않아 이런 의논이 있었다:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;도반들이여, 세존께서 우리에게, &amp;lsquo;비구여, 무엇인가에 바탕하여 사람에게 확산된 想과 명칭이 유포되는바 [&amp;hellip;] 남김없이 소멸한다.&amp;lsquo;라고 이것을 간략하게 언급만 하시고 자세하게 그 뜻을 가르지 않으신 채 자리에서 일어나 거처로 들어가셨습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;세존께서 간략하게 언급만 하시고 자세하게 그 뜻을 가르지 않으셨는데, 누가 자세히 그 뜻을 가를 수 있을까요?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그리고(atha kho) 그 비구들에게 이런 의논이 있었다:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;이 존자 마하캇차나는, 스승 뿐만 아니라 범행이 있는 분들께서 기리고 칭찬하신 분이니, 존자 마하캇차나는 세존께서 이 간략하게 언급하신 바의 뜻, 자세히 가르지 않으신 바의 뜻을, 자세히 설할 수 있는 분이다. 우리가 존자 마하캇차나가 있는 곳으로 다가가는 것은 어떨까? 다가가서 존자 마하캇차나에게 그 뜻을 되묻는 것은 어떨까?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그리고(atha kho) 그 비구들은 존자 마하캇차나가 있는 곳으로 다가갔다. 다가가서 존자 마하캇차나와 인사를 하고, 인사말을 정중하게 나누고, 한쪽으로 앉았다.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;비구들의 광설 요청&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;비구들의-광설-요청&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%eb%b9%84%ea%b5%ac%eb%93%a4%ec%9d%98-%ea%b4%91%ec%84%a4-%ec%9a%94%ec%b2%ad&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;한쪽으로 앉아서 그 비구들은 존자 마하캇차나에게 이렇게 말했다:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;도반 캇차나여, 세존께서 우리에게(no) 간략하게 이것을 언급만 하시고 자세하게 그 뜻을 가르지 않으시고는, 자리에서 일어나 거처로 들어가셨습니다: &amp;lsquo;비구여, 무엇인가에 바탕하여 사람에게 확산된 想과 명칭이 유포되는바 [&amp;hellip;]  남김없이 소멸한다.&amp;lsquo;라고.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반 캇차나여, 그리고(no) 세존께서 떠나신 지 얼마 지나지 않아 그 우리들에게 이러한 의논이 있었습니다: &amp;lsquo;도반들이여, 세존께서 우리에게(no) [&amp;hellip;] 라고, 이것을 간략하게 언급만 하시고 자세하게 그 뜻을 가르지 않으신 채 자리에서 일어나 거처로 들어가셨습니다. 세존께서 간략하게 언급만 하시고 자세하게 그 뜻을 가르지 않으셨는데, 누가 자세히 그 뜻을 가를 수 있을까요?&amp;lsquo;라고.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반 캇차나여, 그리고(no) 그 우리들에게 이러한 생각이 들었습니다: &amp;lsquo;이 존자 마하캇차나는 스승 뿐만 아니라 범행이 있는 분들께서 기리고 칭찬하신 분이니, 존자 마하캇차나는 세존께서 이 간략하게 언급하신 바의 뜻, 자세히 가르지 않으신 바의 뜻을, 자세히 설할 수 있는 분이다. 우리가 존자 마하캇차나가 있는 곳으로 다가가는 것은 어떨까? 다가가서 존자 마하캇차나에게 그 뜻을 되묻는 것은 어떨까?&amp;lsquo;라고.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;비구들과 캇차야나의 문답&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;비구들과-캇차야나의-문답&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%eb%b9%84%ea%b5%ac%eb%93%a4%ea%b3%bc-%ec%ba%87%ec%b0%a8%ec%95%bc%eb%82%98%ec%9d%98-%eb%ac%b8%eb%8b%b5&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;도반들이여, 마치 어떤 사람이 심재가 필요하여 심재를 얻고자 심재를 구하러 다니고 있는데, 심재가 있는 우뚝 선 거목의 뿌리를 지나치고 줄기도 지나쳐서, 가지와 잎사귀에서 심재를 구하여야 한다고 생각하는 것처럼, 그와 같이 동일한 일이 존자들에게 일어났으니, 스승께서 눈앞에 계신데도 그 세존을 지나치고서, &amp;lsquo;우리들은 그 뜻을 [캇차야나에게] 되물어야한다&amp;rsquo;라고 여러분은 생각하고 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반들이여, 그 이유는 실로 그 세존께서는 알고 있는 것을 아시며, 보고 있는 것을 보시나니, 그분께서는 눈이 되는 분, 앎이 되는 분, 법이 되는 분, 범천이 되는 분이시며, 설하는 분, 설파하는 분이시며, 도리의 인도자, 불사를 주는 분이시며, 법의 주인, 여래이시기 때문입니다. 나아가 바로 그때가 다름아닌 세존께 그 뜻을 되물어야 했던 때였습니다. 그리고 나서 세존께서 답하시는 바대로, 그대로 그것을 간직해야 했습니다. —&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반 캇차나여, 실로 세존께서는 알고 있는 것을 아시며 보고 있는 것을 보시나니, 그분께서는 눈이 되는 분, 앎이 되는 분, 법이 되는 분, 범천이 되는 분이시며, 설하는 분, 설파하는 분이시며, 도리의 인도자, 불사를 주는 분이시며, 법의 주인, 여래이십니다. 나아가 바로 그때가 다름아닌 세존께 그 뜻을 되물어야 했던 때였습니다. 그리고 나서 세존께서 답하시는 바대로, 그대로 그것을 간직해야 했습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그렇긴하지만 존자 마하캇차나는, 스승 뿐만 아니라 범행이 있는 분들께서 칭송하고 칭찬하신 분이니, 존자 마하캇차나는 세존께서 이 간략하게 언급하신 바의 뜻, 자세히 풀이하지 않으신 바의 뜻을, 자세히 설할 수 있는 분입니다. 존자 마하찻차나께서는 어렵게 여기지 마시고 풀이해 주십시오. —&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반들이여, 정 그렇다면 들으십시오, 잘 유의하십시오, 제가 설하겠습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반이여, 알겠습니다, 라고 그 비구들은 존자 마하캇차나의 말을 들었다. 존자 마하캇차나는 이렇게 말했다.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;캇차야나의 광설: 수→상→사유→명칭&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;캇차야나의-광설-수상사유명칭&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%ec%ba%87%ec%b0%a8%ec%95%bc%eb%82%98%ec%9d%98-%ea%b4%91%ec%84%a4-%ec%88%98%ec%83%81%ec%82%ac%ec%9c%a0%eb%aa%85%ec%b9%ad&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;도반들이여, 눈과 색들을 연유하여 안식이 일어나며, 셋의 화합이 촉이며, 촉을 연유하여 수가 있으며, 수용受容하는 것을 상정하며, 상정하는 것을 사유하며, 사유하는 것을 확산하며, 확산하는 것 — 그것에 바탕하여 사람에게 ⟨확산과 想⟩에 의한 명칭들이 업습합니다, 과거/미래/현재의 눈에 의해 분별되는 색들에 대하여!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반들이여, 귀와 소리들을 연유하여 耳識이 일어나며 [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반들이여, 意와 법들을 연유하여 의식이 일어나며, 셋의 화합이 촉이며, 촉을 연유하여 수가 있으며, 감수하는 것을 상정하며, 상정하는 것을 사유하며, 사유하는 것을 펼치며, 펼치는 것 — 그것에 바탕하여 사람에게 확산된 想에 의한 명칭들이 유포됩니다, 과거/미래/현재의, 意에 의해 분별될 법들에 대하여!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반들이여, 실로 그는
&amp;lsquo;눈이 있고 색이 있고 안식이 있을 때, 촉의 개념을 알릴 것이다&amp;rsquo;라는 경우는 있으며,
&amp;lsquo;촉의 개념이 있을 때, 수의 개념을 알릴 것이다&amp;rsquo;라는 경우는 있으며,
&amp;lsquo;수의 개념이 있을 때, 상의 개념을 알릴 것이다&amp;rsquo;라는 경우는 있으며,
&amp;lsquo;상의 개념이 있을 때, 사유의 개념을 알릴 것이다&amp;rsquo;라는 경우는 있으며,
&amp;lsquo;사유의 개념이 있을 때, 확산된 想에 의한 명칭들의 유포의 개념을 알릴 것이다&amp;rsquo;라는 경우는 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[이비설신의 역부여시]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반들이여, 실로 그는
&amp;lsquo;눈이 없고 색이 없고 안식이 없을 때, 촉의 개념을 알릴 것이다&amp;rsquo;라는 경우는 없으며,
&amp;lsquo;촉의 개념이 없을 때, 수의 개념을 알릴 것이다&amp;rsquo;라는 경우는 없으며,
&amp;lsquo;수의 개념이 없을 때, 상의 개념을 알릴 것이다&amp;rsquo;라는 경우는 없으며,
&amp;lsquo;상의 개념이 없을 때, 사유의 개념을 알릴 것이다&amp;rsquo;라는 경우는 없으며,
&amp;lsquo;사유의 개념이 없을 때, 확산된 想에 의한 명칭들의 유포의 개념을 알릴 것이다&amp;rsquo;라는 경우는 없습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;도반들이여, 세존께서 &amp;lsquo;비구여, 무언가에 바탕하여 사람에게 [&amp;hellip;] 남김 없이 사라진다&amp;rsquo;라고.간략하게 언급만 하시고 [&amp;hellip;] 거처로 들어가셨는바, 도반들이여, 저는 세존께서 간략하게 언급만 하시고 자세하게 언급하지 아니한 그 뜻을 이와 같이 자세하게 압니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나아가 존자 여러분이 원한다면, 다름아닌 세존께 다가가서 그 뜻을 되물어 보십시오, 그리고 세존께서 답변하신 바대로 그대로 그것을 간직하십시오.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;비구들의 보고&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;비구들의-보고&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%eb%b9%84%ea%b5%ac%eb%93%a4%ec%9d%98-%eb%b3%b4%ea%b3%a0&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;그때 그 비구들은 존자 마하캇차야나의 설법을 즐거워하고 기뻐하고서 자리에서 일어나 세존께서 계시는 곳은 다가갔다. 다가가서 세존께 인사를 올리고 한쪽에 앉았다. 한쪽에 앉아 그 비구들은 이렇게 말씀드렸다:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;대덕이시여, 세존께서는 이것을 간략하게 언급만 하시고서 . . . 처소로 들어가셨습니다: &amp;lsquo;비구여, 그 무언가에 바탕하여 사람에게 — pe — 남김 없이 사라진다&amp;rsquo;라고.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;대덕이시여, 그때의 우리들에게 세존께서 떠나신 지 얼마 지나지 않아 이런 생각이 들었습니다: &amp;lsquo;도반들이여, 세존께서는 이것을 우리들에게 간략하게 언급만 하시고는, 자세하게 뜻을 풀이하지 않으시고서, 자리에서 일어나 처소로 들어가셨습니다:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;⟨비구여, 무엇인가에 바탕하여 사람에게 확산된 想과 명칭이 유포되는바, 만약 그 무엇인가에 대하여 즐기고 반기고 집착할 만한 것이 없다면,
바로 그것이 탐의 따라붙음의 끝이요,
바로 그것이 유대의 따라붙음의 끝이요,
바로 그것이 견見의 따라붙음의 끝이요,
바로 그것이 의심의 따라붙음의 끝이요,
바로 그것이 만慢의 따라붙음의 끝이요,
바로 그것이 유탐有貪의 따라붙음의 끝이요,
바로 그것이 무명의 따라붙음의 끝이요,
바로 그것이 몽둥이를 들고 칼을 든 전쟁과 싸움의 끝, 논쟁과 대결의 끝, 비방과 거짓말의 끝이니,
바로 그 무엇인가에 대한 그런 악불선법들이 남김없이 소멸한다⟩라고.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;세존께서 간략하게 언급만 하시고 자세하게 그 뜻을 풀이하지 않으셨는데, 누가 자세히 그 뜻을 풀이할 수 있을까요?&amp;lsquo;라고.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;대덕이시여, 그 우리들에게 이런 생각이 들었습니다: &amp;lsquo;이 존자 마하캇차나는, 스승 뿐만 아니라 범행이 있는 분들께서 칭송하고 칭찬하신 분이니, 존자 마하캇차나는 세존께서 이 간략하게 언급하신 바의 뜻, 자세히 풀이하지 않으신 바의 뜻을, 자세히 설할 수 있는 분이다. 우리가 존자 마하캇차나가 있는 곳으로 다가가는 것은 어떨까? 다가가서 존자 마하캇차나에게 그 뜻을 되묻는 것은 어떨까?&amp;lsquo;라고.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;대덕이시여, 그때 우리들은 존자 마하캇차야나가 있는 곳으로 다가갔습니다. 다가가서 존자 마하캇차야나에게 그 뜻을 되물었습니다. 대덕이시여, 그때의 우리들에게 마하캇차야나는 이러한 특성으로, 이러한 언구로, 이러한 표현으로 그 뜻을 풀이하였습니다.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;비구들이여, 마하캇차야나는 현자이며, 비구들이여, 마하캇차야나는 대혜大慧이다. 비구들이여, 만약 그대들이 나에게도 그 뜻을 되물었다면, 나 역시 그것을 이와 같이 이와 같이 답변했을 것이다, 마하캇차야나가 그것을 답변한 바대로! 그것이 바로 그것의 뜻이니, 그와 같이 그것을 수지하라!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;이와 같이 말씀하시자 존자 아난다는 세존께 이렇게 말씀드렸다:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;대덕이시여, 비유컨대 굶주리고 허약한 사람이 꿀덩어리를 발견하면, 그는 어디로부터 맛보든, 순전한 단맛을 얻는 것과도 같이, 대덕이시여, 꼭 그와 같이 마음의 실질에 능한 비구는 이 법문의 뜻을 반야로 어디로부터 살피든 마음의 기쁨을 얻을 것이며, 마음의 신심을 얻을 것입니다. 대덕이시여, 이 법문은 그 이름이 무엇입니까?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;아난다여, 그러하니 그대는 이 법문을 &amp;lsquo;꿀덩어리 법문&amp;rsquo;이라고 간직하라!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;세존께서 이와 같이 말씀하셨다. 존자 아난다는 세존의 설법을 마음으로 기꺼이 기뻐하였다.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
