<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>고싱가 숲 – SN 12 인연 상윳타</title>
    <link>http://localhost:1313/nikaya/sn/sn-12/</link>
    <description>Recent content in SN 12 인연 상윳타 on 고싱가 숲</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© 2025 고싱가숲 김출곤</copyright>
    
	  <atom:link href="http://localhost:1313/nikaya/sn/sn-12/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>SN 제12.65경 성읍</title>
      <link>http://localhost:1313/nikaya/sn/sn-12/sn-12.65/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/nikaya/sn/sn-12/sn-12.65/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h2&gt;&amp;ldquo;집集이로다, 집集이로다!&amp;rdquo;&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;집集이로다-집集이로다&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%ec%a7%91%e9%9b%86%ec%9d%b4%eb%a1%9c%eb%8b%a4-%ec%a7%91%e9%9b%86%ec%9d%b4%eb%a1%9c%eb%8b%a4&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;비구들이여, 과거에 내가 아직 정각을 깨닫지 못한 보살이었을 때 이런 생각이 들었다: ‘이 세간은 고통을 겪으며 태어나고 늙고 사라지고 생겨난다. 그런데도 이 고苦에서, 노사老死에서 벗어날 줄 모른다. 정녕 언제쯤 이 고苦에서, 노사老死에서 벗어날 줄 알게 될까?’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나에게 생각이 들었다: ‘과연 무엇이 있어야 노사老死가 있으며, 무엇을 연유하여 노사老死가 있는가?’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나는 올바르게 유의하여 반야(慧)로써 두렷이 계합하였다: ‘生이 있어야 노사老死가 있으며, 生을 연유하여 노사老死가 있다.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나에게 생각이 들었다: ‘과연 무엇이 있어야 生이 있고 유有가 있고 취取가 있고 애愛가 있고 수受가 있고 촉觸이 있고 六處가 있고 명색名色이 있으며, 무엇을 연유하여 명색名色이 있는가?’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나는 올바르게 유의하여 반야로써 두렷이 계합하였다: ‘식識이 있어야 명색名色이 있으며, 식識을 연유하여 명색名色이 있다.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나에게 생각이 들었다: ‘과연 무엇이 있어야 식識이 있으며, 무엇을 연유하여 식識이 있는가?’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나는 올바르게 유의하여 반야로써 두렷이 계합하였다: ‘명색名色이 있어야 식識이 있으며, 명색名色을 연유하여 식識이 있다.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나에게 생각이 들었다: ‘이 식識은 되돌아오고 명색名色에서 더 이상 나아가지 못한다. 그러는 한 태어나거나 늙거나 죽거나 사라지거나 생겨나거나 할 것이다, 즉 명색名色을 연유하여 식識이, 식識을 연유하여 명색名色이, 명색名色을 연유하여 六處가, 六處를 연유하여 촉觸이, 촉觸을 연유하여 수受가, 수受를 연유하여 애愛가, 애愛을 연유하여 취取가, 취取를 연유하여 유有가, 유有를 연유하여 生이, 生을 연유하여 노사老死, 우비고뇌가 발생하는 한! 이와 같이 하여 이 고온苦蘊 전체의 집集이 있다.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘集이로다, 집集이로다’(samudayo samudayo ti), 비구들이여, 전에 들어보지 못한 법들에 대하여 나에게 眼이 생겨나고 智가 생겨나고 慧가 생겨나고 明이 생겨나고 光이 생겨났다.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&amp;ldquo;멸滅이로다, 멸滅이로다!&amp;rdquo;&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;멸滅이로다-멸滅이로다&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%eb%a9%b8%e6%bb%85%ec%9d%b4%eb%a1%9c%eb%8b%a4-%eb%a9%b8%e6%bb%85%ec%9d%b4%eb%a1%9c%eb%8b%a4&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나에게 생각이 들었다: ‘과연 무엇이 없어야 노사老死가 없으며, 무엇의 멸滅로부터 노사老死의 멸滅이 있는가?’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나는 올바르게 유의하여 반야로써 두렷이 계합하였다: ‘生이 없어야 노사老死가 없으며, 生의 멸滅로부터 노사老死의 멸滅이 있다.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나에게 생각이 들었다: ‘과연 무엇이 없어야 生이 없고 유有가 없고 취取가 없고 애愛가 없고 수受가 없고 촉觸이 없고 六處가 없고 명색名色이 없는가? 무엇의 멸滅로부터 명색名色이 멸滅하는가?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나는 올바르게 유의하여 반야로써 두렷이 계합하였다: ‘識이 없어야 명색名色이 없으며, 식識의 멸滅로부터 명색名色의 멸滅이 있다.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나에게 생각이 들었다: ‘과연 무엇이 없어야 식識이 없으며, 무엇의 멸滅로부터 식識의 멸滅이 있는가?’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나는 올바르게 유의하여 반야로써 두렷이 계합하였다: ‘名色이 없어야 식識이 없으며, 명색名色의 멸滅로부터 식識의 멸滅이 있다.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그때 나에게 생각이 들었다: ‘나는 이 깨달음의 길에 도달했다. 즉 명색名色의 멸滅로부터 식識의 멸滅이, 식識의 멸滅로부터 명색名色의 멸滅이, 명색名色의 멸滅로부터 六處의 멸滅이, 六處의 멸滅로부터 촉觸의 멸滅이, 촉觸의 멸滅로부터 수受의 멸滅이, 수受의 멸滅로부터 애愛의 멸滅이, 애愛의 멸滅로부터 취取의 멸滅이, 취取의 멸滅로부터 유有의 멸滅이, 유有의 멸滅로부터, 生의 멸滅이 있으며, 生의 멸滅로부터 노사老死ㆍ우비고뇌가 멸滅한다. 이와 같이 하여 이 고온苦蘊 전체의 멸滅이 있다.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘滅이로다, 멸滅이로다’(nirodho nirodho ti), 비구들이여, 전에 들어보지 못한 법들에 대하여 나에게 眼이 생겨나고 智가 생겨나고 慧가 생겨나고 明이 생겨나고 光이 생겨났다.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;옛 길과 옛 성읍&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;옛-길과-옛-성읍&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%ec%98%9b-%ea%b8%b8%ea%b3%bc-%ec%98%9b-%ec%84%b1%ec%9d%8d&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;비구들이여, 이는 마치 어떤 사람이 깊은 숲 대삼림에서 유행하다가 옛 사람들이 다녔던 옛 길과 옛 곧은길을 발견하여 그 길을 따라가는 것과도 같으며, 그가 그 길을 따라가면서 옛 사람들이 거주했던 옛 성읍과 옛 궁성, 즉 원림이 있고 숲이 있고 연꽃이 있고 연못이 있는 쾌적한 곳을 발견하는 것과도 같다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그리고 그 사람은 왕이나 대신들에게 알려줄 것이다. ‘전하, 아뢰옵건대 저는 깊은 숲 대삼림에서 유행하다가 옛 사람들이 다녔던 옛 길과 옛 곧은길을 보고서 그 길을 따라갔나이다. 저는 그 길을 따라가면서 옛 사람들이 거주했던 옛 성읍과 옛 궁성, 즉 원림이 있고 숲이 있고 연꽃이 있고 연못이 있는 쾌적한 곳을 보았나이다. 전하, 그 성읍을 세우십시오’라고.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그러면 왕이나 대신들이 그 성읍을 세울 것이니, 그 성읍은 다시 발흥하고 흥성하고 많은 이들의 것이 되고 사람들이 붐비고 번영하고 발전할 것이다. 바로 이와 같이, 비구들이여, 나는 옛 정등각자들이 다녔던 옛 길과 옛 곧은길을 보았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;비구들이여, 그렇다면 무엇이 옛 정등각자들이 다녔던 옛 길과 옛 곧은길인가? 바로 이 팔지성도(八支聖道), 즉 정견, 정사유, 정어, 정업, 정명, 정정진, 정념, 정정이다. 비구들이여, 이것이 옛 정등각자들이 다녔던 그 옛 길과 옛 곧은길이다.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;노사-집멸도 내지 행-집멸도&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;노사-집멸도-내지-행-집멸도&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%eb%85%b8%ec%82%ac-%ec%a7%91%eb%a9%b8%eb%8f%84-%eb%82%b4%ec%a7%80-%ed%96%89-%ec%a7%91%eb%a9%b8%eb%8f%84&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;노사老死&lt;/code&gt;를 두렷이 알았으며, 노사老死의 집集을 두렷이 알았으며, 노사老死의 멸滅을 두렷이 알았으며, 노사老死의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;생生&lt;/code&gt;을 두렷이 알았으며 生의 집集을 두렷이 알았으며, 生의 멸滅을 두렷이 알았으며, 生의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;유有&lt;/code&gt;를 두렷이 알았으며, 유有의 집集을 두렷이 알았으며, 유有의 멸滅을 두렷이 알았으며, 유有의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;취取&lt;/code&gt;를 두렷이 알았으며, 취取의 집集을 두렷이 알았으며, 취取의 멸滅을 두렷이 알았으며, 취取의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;애愛&lt;/code&gt;를 두렷이 알았으며, 애愛의 집集을 두렷이 알았으며, 애愛의 멸滅을 두렷이 알았으며, 애愛의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;수受&lt;/code&gt;를 두렷이 알았으며, 수受의 집集을 두렷이 알았으며, 수受의 멸滅을 두렷이 알았으며, 수受의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;촉觸&lt;/code&gt;을 두렷이 알았으며, 촉觸의 집集을 두렷이 알았으며, 촉觸의 멸滅을 두렷이 알았으며, 촉觸의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;육입六입入&lt;/code&gt;를 두렷이 알았으며, 六處의 집集을 두렷이 알았으며, 六處의 멸滅을 두렷이 알았으며, 六處의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;명색名色&lt;/code&gt;을 두렷이 알았으며, 명색名色의 집集을 두렷이 알았으며, 명색名色의 멸滅을 두렷이 알았으며, 명색名色의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;식識&lt;/code&gt;을 두렷이 알았으며, 식識의 집集을 두렷이 알았으며, 식識의 멸滅을 두렷이 알았으며, 식識의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그 길을 따라갔으며, 그 길을 따라가면서 &lt;code&gt;행行&lt;/code&gt;을 두렷이 알았으며, 행行의 집集을 두렷이 알았으며, 행行의 멸滅을 두렷이 알았으며, 행行의 멸滅에 이르는 걸음을 두렷이 알았다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;나는 그것을 두렷이 알고서 비구와 비구니, 청신사와 청신녀 들에게 일러 주었으니, 비구들이여, 그것은 다름아닌 이 梵行, 즉 발흥하고 흥성하고 확장되고 많은 이들의 것이 되고 홍포되어 마침내 天·人들에 의해 잘 밝혀진 것이다.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
